# Сравнительный анализ

Компьютерная томография является дополнением клинического, а также рентгенологического исследования, поскольку она дает более полную информацию о внутренних органах.

__Стандартная рентгенограмма__ позволяет сразу же выделить определенные анатомические особенности. Например, ребра видны в виде светлой структуры, поскольку ослабляют рентгеновское излучение сильнее, чем окружающие их мягкие ткани. С помощью обычных рентгеновских пленок визуально можно легко различать контраст порядка 2 %. Поэтому ребро толщиной 1 см или же заполненная воздухом трахея диаметром 1 см могут быть визуализированы. 

Однако кровь в кровеносных сосудах и в таких тонких структурах мягких тканей, как детали анатомического строения сердца, различить с помощью обычного рентгеновского аппарат невозможно. Действительно, чтобы сделать видимыми кровеносные сосуды, в кровь необходимо ввести жидкое контрастное вещество, содержащее соединения йода. Это на время увеличит коэффициент линейного ослабления жидкой среды до значения, при котором возникнет требуемый контраст. Рассеяние излучения снизит контраст.

Другой проблемой рентгенографии является потеря информации о трехмерных свойствах изучаемого объекта на фотопленке. Трехмерная структура тела проецируется («сплющивается») на плоскость в двухмерное изображение, что усложняет диагностику. Поэтому для восстановления информации о трехмерной структуре применяют такие методы, как стереорентгенография и обычная томография.

Очевидно, что традиционная рентгеновская аппаратура обладает двумя большими недостатками: невозможностью различения мягких тканей и невозможностью разрешать пространственные структуры вдоль направления распространения рентгеновского излучения. [Физика визуализации]

Также стоит упомянуть о __МРТ-исследовании__. КТ чаще назначается для диагностики травм, поскольку на снимках хорошо видны "свежие" кровотечения. Его нельзя проводить беременным женщинам, потому что излучение может повлиять на плод. Также крайне не рекомендуется проводить данное исследование маленьким детям. МРТ больше используется для анализа различных опухолей, для исследования головного мозга, его нервов и сосудов, спинного мозга - в целом мягких тканей организма. И противопоказаниями для данного метода диагностики является наличие различных металлических конструкций: протезов зубов, коронок, имплантатов, кардиостимуляторов.
Оба метода имеют ограничения по весу пациента, требуют в некоторых случаях подготовки пациентов (введение контрастных веществ, ограничение по питанию). 

КТ и МРТ схожие по результатам процедуры. Их основное отличие - физика процесса. При КТ происходит облучение рентгеновскими лучами, в то время как МРТ основано на воздействии магнитного поля. В связи с этим каждый метод имеет свои особенности, преимущества и недостатки. И нельзя сказать, какой из них определенно лучше.